% !TeX Program = XeLaTeX
\documentclass{LectureSlides}
\title{隐函数}
\begin{document}

\begin{frame}{圆上的函数关系}
  \begin{ctikzpicture}
    \draw[vector](-3.6,0) -- (3.6,0) node[right]{$x$};
    \draw[vector](0,-3.6) -- (0,3.6) node[right]{$y$};
    \node[below right] at (3,0) {$1$};
    \node at (0,-1) {\huge $x^2+y^2=1$};
    
    \draw[visibleon=<2->, c3!60, line width=3pt] 
      (20:3) arc[start angle=20, end angle=70, radius=3];
    \node[visibleon=<3->, c3, right] at (2.5,3.2) {$y=\sqrt{1-x^2}$};
    \node[visibleon=<3->, c3, right] at (2.5,2.5) {$x=\sqrt{1-y^2}$};
    
    \draw[visibleon=<4->, c2!60, line width=3pt] 
      (80:3) arc[start angle=80, end angle=130, radius=3];
    \node[visibleon=<5->, c2, left] at (-2.5,3.2) {$y=\sqrt{1-x^2}$};
    
    \draw[visibleon=<6->, c1!60, line width=3pt] 
      (160:3) arc[start angle=160, end angle=200, radius=3];
    \node[visibleon=<7->, c1, right] at (-2.9,0.4) {$x=-\sqrt{1-y^2}$};
    
    \draw[thick] (0,0) circle[radius=3];
  \end{ctikzpicture}
\end{frame}


\begin{frame}{隐函数}
  \onslide<+->
  \begin{definition}[隐函数]
    设 $F(x,y)=0$ 为一方程，函数 $f:D\to\R$. 如果
    \[ F(x,f(x)) = 0, \qquad x\in D. \]
    则称方程 $F(x,y)=0$ 确定的一个 $y$ 关于 $x$ 的\textbf{隐函数} $y=f(x)$.
  \end{definition}
  
  \onslide<+->
  \begin{remark}
    函数的图像 $(x,f(x))$, $x\in D$ 与方程 $F(x,y)=0$ 的图像可能不同，
    函数的图像可以只是方程图像的一部分。
  \end{remark}
  
  \onslide<+->
  \begin{remark} 
    如果对任意 $y\in D$ 有 $F(f(y),y) = 0$, 
    则称方程 $F(x,y)=0$ 确定的一个 $x$ 关于 $y$ 的隐函数 $x=f(y)$.
  \end{remark}
  
  \onslide<+->
  \begin{remark}
    隐函数只是函数 $y=f(x)$ 满足方程 $F(x,y)=0$ 的一种说法。
  \end{remark}
  
  \onslide<+->
  \begin{remark}
    隐函数也可以看成是函数的一种表示形式。
    \onslide<+->
    如用 $x^2+y^2=1$ 的形式表示函数 $y=\sqrt{1-x^2}$, $x\in(-1,0]$.
  \end{remark}
\end{frame}


\begin{frame}{隐函数存在定理}
  \onslide<+->
  \begin{theorem}[隐函数存在定理]\label{thm:yin1}
    设函数 $F(x,y)$ 在开区域 $D$ 内\alert{连续可微}，
    \onslide<+-> 点 $P(a,b)\in D$ 且 $F_y(a,b)\neq0$, 
    \onslide<+-> 则存在点 $P(a,b)$ 的开长方形邻域 $\I_x\times\I_y$，
    \onslide<+-> 以及 \alert{唯一}的函数 $f: \I_x \To \I_y$, 
    \onslide<+-> 使得：
     \[ 
       \begin{dcases} 
         (x,y)\in \I_x\times\I_y\\ 
         F(x,y)=F(a,b) 
       \end{dcases} 
       \Iff y=f(x).
     \]
    \onslide<+-> 除此之外，函数 $y=f(x)$ 是连续可微的，
    \onslide<+-> 其微分满足:
    \[ F_x\dx + F_y\dy = 0.  \]
  \end{theorem}\vspace*{-1ex}
  
  \onslide<+->
  \begin{remark}
    定理中 $I_x$,$I_y$ 都是开区间且 $a\in I_x$, $b\in I_y$. 
  \end{remark}
  
  \onslide<+->
  \begin{remark}
    定理中的“唯一性”是有条件的，
    即除了 $F(x,y)=F(a,b)$ 外，还要求 $(x,y)\in I_x\times I_y$.
  \end{remark}
\end{frame}

\begin{frame}{圆上的函数关系}
  \begin{ctikzpicture}
    \draw[vector](-3.6,0) -- (3.6,0) node[right]{$x$};
    \draw[vector](0,-3.6) -- (0,3.6) node[right]{$y$};
    \node[below right] at (3,0) {$1$};
    \node at (0,-1) {\huge $x^2+y^2=1$};
    
    
    \def\Mx{3*cos{20}} \def\my{3*sin{20}}
    \def\mx{3*cos{70}} \def\My{3*sin{70}}
    \fill[visibleon=<3->, c3!30] ({\mx},{\my}) rectangle ({\Mx},{\My});
    \path[visibleon=<3->, c3] ({\mx},{\my}) -- ({\Mx},{\my}) node[midway, below] {$I_x$};
    \path[visibleon=<3->, c3] ({\mx},{\my}) -- ({\mx},{\My}) node[midway, left] {$I_y$};
    \node[visibleon=<4->, c3, right] at (2.8,3.2) {$y=\sqrt{1-x^2}$};
    \node[visibleon=<4->, c3, right] at (2.8,2.5) {$x=\sqrt{1-y^2}$};
    \fill[visibleon=<2->] (45:3) circle[radius=2pt];
    
    \def\Mx{3*cos{80}}  \def\My{3*sin{80}+0.3}
    \def\mx{3*cos{120}} \def\my{3*sin{120}}
    \fill[visibleon=<6->,c2!30] ({\mx},{\my}) rectangle ({\Mx},{\My});
    \path[visibleon=<6->,c2] ({\mx},{\my}) -- ({\Mx},{\my}) node[midway, below] {$I_x$};
    \path[visibleon=<6->,c2] ({\mx},{\my}) -- ({\mx},{\My}) node[midway, left] {$I_y$};
    \node[visibleon=<7->,c2, left] at (-2.5,3.2) {$y=\sqrt{1-x^2}$};
    \fill[visibleon=<5->] (105:3) circle[radius=2pt];
    
    
    \def\mx{-3.5}       \def\My{3*sin{160}}
    \def\Mx{3*cos{200}} \def\my{3*sin{200}}
    \fill[visibleon=<9->,c1!30] ({\mx},{\my}) rectangle ({\Mx},{\My});
    \path[visibleon=<9->,c1] ({\mx},{\my}) -- ({\Mx},{\my}) node[midway, below] {$I_x$};
    \path[visibleon=<9->,c1] ({\mx},{\my}) -- ({\mx},{\My}) node[midway, left] {$I_y$};
    \node[visibleon=<10->,c1, right] at (-2.9,0.4) {$x=-\sqrt{1-y^2}$};
    \fill[visibleon=<8->] (180:3) circle[radius=2pt];
    
    \draw[thick] (0,0) circle[radius=3];
  \end{ctikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}{一些解释}
  \begin{enumerate}[<+->]
    \item 由 $F_y(a,b)\neq0$ 及 $F_y$ 的连续性，
      可知存在点 $(a,b)$ 的某个邻域使 $F_y\neq0$ 在整个邻域内都成立。
      定理中的 $I_x\times I_y$ 就是这样的邻域。
    \item 如果 $F_x(a,b)\neq0$, 
      则方程 $F(x,y)=F(a,b)$ 可在点 $(a,b)$ 的某个矩形邻域内
      确定唯一 $x$ 关于 $y$ 的隐函数 $x=f(y)$, 
      而且 $x=f(y)$ 连续可微且微分满足公式$F_x\dx+F_y\dy=0$.
    
    \item 在 $x$-$y$ 坐标面上，方程 $F(x,y)=F(a,b)$ 通常表示一条曲线，
      \onslide<+-> 它在点 $(a,b)$ 处的切线方程为
      \[ F_x(a,b)\big(x-a\big) + F_y(a,b)\big(y-b\big) = 0 \]
      \onslide<+->
      由定理知，在点 $(a,b)$ 附近，给定 $x$,
      方程 $F(x,y)=F(a,b)$ 是否有唯一解 $y$ （即隐函数 $y=f(x)$ 的存在性）
      与切线方程是否有唯一解的条件是一致的。
  \end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}{定理中微分公式的证明}
  \begin{solution}[name=方法一]
    \onslide<+->
    利用函数 $y=f(x)$ 满足方程 $F(x,y)=F(a,b)$, 
    由函数 $F(x,y)$ 和 $y=f(x)$ 的连续可微性，
    \onslide<+->
    方程 $F(x,y)=F(a,b)$ 两端用复合函数的求导法则对 $x$ 求导可知
    \[ F_x + F_y\ddx{y} = 0 \]
    \onslide<+-> 又 $F_y\neq0$，从而
    \[ \ddx{y} = - \frac{F_x}{F_y}. \]
  \end{solution}\vspace*{-1ex}
  \onslide<+-> 
  \begin{solution}[name=方法二]
    \onslide<+->
    由 $F(x,y)$ 的连续可微性，
    \onslide<+->
    方程 $F(x,y)=F(a,b)$ 两端看成关于 $x$, $y$ 的二元函数，
    \onslide<+-> 并同时求全微分可得：
    \[ F_x\dx + F_y\dy = 0. \]
    \onslide<+->
    由微分的形式不变性及 $F_y\neq0$，可得函数 $y=f(x)$ 的导数：
    \[ \ddx{y} = - \frac{F_x}{F_y}. \]
  \end{solution}
\end{frame}


\begin{frame}{偏导数计算练习}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    验证方程 $x^2+y^2=1$ 在点 $(0,1)$ 的某个邻域内能确定唯一一个
    连续可导函数 $y=y(x)$，并求 $y'(0)$ 和 $y''(0)$ 的值。
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    令 $F(x,y)=x^2+y^2-1$, 
    \onslide<+-> 则 
    \begin{align*}
      F_x&=2x & F_y&=2y
    \end{align*}
    \onslide<+->
    在点 $(0,1)$ 处 $F_y=2\neq0$, 所以方程 $F(x,y)=F(0,1)$ 
    即方程 $x^2+y^2=1$ 在点 $(0,1)$ 的某个邻域内确定了唯一的连续可导函数 $y=y(x)$.
    \onslide<+->
    由隐函数的导数公式可得
    \begin{align*}
      \onslide<+->{y' &= -\frac{F_x}{F_y} \onslide<+->{= -\frac{x}{y}} \\}
      \onslide<+->{y''&= -\left(\frac{x}{y}\right)' 
        \onslide<+->{= -\frac{y-xy'}{y^2} }
        \onslide<+->{= -\frac{y^2+x^2}{y^3} } 
        \onslide<+->{= -\frac1{y^3} }
      }
    \end{align*}
    \onslide<+->
    代入 $(x,y)=(0,1)$ 可得 $y'(0)=0$, $y''(0)=-1$.
  \end{solution}
\end{frame}

\begin{frame}{偏导数计算练习}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    验证方程 $x^3+y^3-3xy=0$ 在点 $(\sqrt[3]{4},\sqrt[3]{2})$ 的某个邻域内能确定
    唯一一个连续可导的函数 $x=\phi(y)$, 并求 $\ddy{x}$.
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    \onslide<+-> 令 $F(x,y)=x^3+y^3-3xy$, 
    \onslide<+-> 则 
    \begin{align*}
      F_x&=3x^2-3y & F_y&=3y^2-3x
    \end{align*}
    \onslide<+->
    在点 $(\sqrt[3]{4},\sqrt[3]{2})$ 处 $F_x=3\sqrt[3]{2}\neq0$, 
    \onslide<+->
    所以 $F(x,y)=F(\sqrt[3]{4},\sqrt[3]{2})$ 
    即方程 $x^3+y^3-3xy=0$ 在点 $(\sqrt[3]{4},\sqrt[3]{2})$ 的某个邻域内确定了唯一的连续可导函数 $x=\phi(x)$.
    \onslide<+->
    由隐函数的导数公式可得
    \[
      \ddy{x} 
      = -\frac{F_y}{F_x} 
      \onslide<+-> = -\frac{3y^2-3x}{3x^2-3y} 
      \onslide<+-> = -\frac{y^2-x}{x^2-y} 
    \]
  \end{solution}
\end{frame}

\section{多元隐函数}

\begin{frame}{二元实隐函数}
  \onslide<+->
  设函数 $F(x,y,z)$ 在开区域 $D$ 内连续可微，$P(a,b,c)\in D$ 且 $F_z(a,b,c)\neq0$, 
  \onslide<+-> 则存在点 $P$ 的某个柱形邻域 $\I_{xy}\times\I_z$, 
  \onslide<+-> 以及唯一的函数 $f: \I_{xy} \To \I_z$, 
  \onslide<+-> 使得：
  \[
    \begin{dcases} 
      (x,y,z)\in \I_{xy}\times\I_z \\ 
      F(x,y,z)=F(a,b,c) 
    \end{dcases} 
    \Iff z=f(x,y).
  \]
  \onslide<+->
  除此之外，函数 $z=f(x,y)$ 连续可微，其微分满足:
  \[ F_x\dx + F_y\dy + F_z\dz = 0. \]
  
  \onslide<+->
  \begin{remark}
    只要在点 $(a,b,c)$ 处 $\big(F_x,F_y,F_z\big)\neq\vecw{0}$, 
    就有隐函数存在。
  \end{remark}
  
  \onslide<+->
  \begin{remark}
    利用微分的形式不变性，可得函数 $z=f(x,y)$ 的微分，
    再由微分与偏导数的关系可得偏导数的公式。
  \end{remark}
\end{frame}


\begin{frame}{偏导数公式}
  \onslide<+->
  在方程 $F(x,y,z)=F(a,b,c)$ 中把 $z$ 看成是关于 $x$, $y$ 的函数 $z=f(x,y)$，
  \onslide<+->
  两端对 $x$ 求偏导(注意把 $y$ 视为常数)可得：
  \[ F_x + F_z\pdx{z} = 0. \]
  \onslide<+->
  又 $F_z\neq0$, 从而：
  \[ \pdx{z} = - \frac{F_x}{F_z} \]
  \onslide<+->
  同理，两端对 $y$ 求偏导(注意把 $x$ 视为常数)可得：
  \[ \pdy{z} = - \frac{F_y}{F_z} \]
  \onslide<+->
  综合可得两个偏导数为：
  \begin{align*}
    \frac{\partial \color{c1} z}{\partial \color{c2} x} &= \alert{-} \frac{F_{\color{c2} x}}{F_{\color{c1} z}}  &
    \frac{\partial \color{c1} z}{\partial \color{c3} y} &= \alert{-} \frac{F_{\color{c3} y}}{F_{\color{c1} z}}  
  \end{align*}
\end{frame}


\begin{frame}{隐函数求导练习}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    设函数 $z=f(x,y)$ 由方程 $e^z-z+xy=3$ 所确定的可微函数，
    求 $\pd[2]{x^2}{z}$.
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    \onslide<+->
    令 $F(x,y,z)=\E^z-z+xy-3$, 则函数 $z=f(x,y)$ 是由方程 $F(x,y,z)=0$ 确定的可微隐函数，
    \onslide<+->
    由隐函数的导数公式可知
    \[ \pdx{z} = -\frac{F_x}{F_z} \onslide<+->= - \frac{y}{\E^z-1} \]
    \onslide<+->
    从而
    \[ 
      \pdxx{z} = \pdx\pdx{z} 
      \onslide<+->= \frac{y\E^z\pdx{z}}{(\E^z-1)^2} 
      \onslide<+->= -\frac{y^2\E^z}{(\E^z-1)^3} 
    \]
  \end{solution}
\end{frame}

\begin{frame}{隐函数求导练习}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    设方程 $x^2+y^2+z^2-4z=0$ 确定了 $z$ 是关于变量 $x$ 和 $y$ 的可微隐函数, 
    求 $\pdx{z}$ 和 $\pd[2]{y,x}{z}$.
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    \onslide<+->
    令 $F(x,y,z)=x^2+y^2+z^2-4z$, 则 $z$ 关于 $x$, $y$ 的函数是
    由方程 $F(x,y,z)=0$ 确定的可微隐函数，
    \onslide<+-> 由隐函数的导数公式知
    \begin{align*}
      \pdx{z} &= -\frac{F_x}{F_z} \onslide<+->{= - \frac{x}{z-2}} &
      \pdy{z} &= -\frac{F_y}{F_z} \onslide<+->{= - \frac{y}{z-2}}
    \end{align*}
    \onslide<+-> 
    从而
    \[ 
      \pdyx{z} = \pdy\pdx{z} 
      \onslide<+->= \frac{x\pdy{z}}{(z-2)^2} 
      \onslide<+->= -\frac{xy}{(z-2)^3} 
    \]
  \end{solution}
\end{frame}

\section{方程组的情况}
\begin{frame}{方程组确定的一元隐函数}
  \everymath{}
  \onslide<+->
  设函数 $\Big\{\begin{aligned}&F(x,y,z)\\[-6pt]&G(x,y,z)\end{aligned}$ 
  在区域 $D$ 内连续可微，
  \onslide<+-> 在 $(a,b,c)\in D$ 处
  $\begin{vsmallmatrix} F_y & F_z\\ G_y & G_z \end{vsmallmatrix}\neq0$.
  \onslide<+-> 则方程组
  $\Big\{\begin{aligned} F(x,y,z) &= F(a,b,c)\\[-6pt] G(x,y,z) &= G(a,b,c)\end{aligned}$
  在点 $(a,b,c)$ 的某个邻域 $I_x\times I_{yz}$ 内确定了唯一的函数 
  $\Big\{\begin{aligned} y &= f(x)\\[-6pt] z &= g(x)\end{aligned}$, 
  \onslide<+-> 使得：
  \[ 
    \begin{dcases}
      (x,y,z)\in I_x\times I_{yz}\\ 
      F(x,y,z)=F(a,b,c) \\ 
      G(x,y,z)=G(a,b,c)
    \end{dcases} \Iff 
    \begin{dcases} 
      y = f(x)\\ 
      z = g(x) 
    \end{dcases}
  \]
  \onslide<+-> 除此之外，
  函数 $\Big\{\begin{aligned} y &= f(x)\\[-6pt] z &= g(x)\end{aligned}$ 连续可微，
  \onslide<+-> 其微分满足：
  \[
    \begin{dcases}
      F_x\dx + F_y\dy + F_z\dz = 0 \\
      G_x\dx + G_y\dy + G_z\dz = 0
    \end{dcases}
  \]
\end{frame}

\begin{frame}{隐函数的导数公式}
  \onslide<+->
  函数 $\begin{dcases} y = f(x)\\ z = g(x) \end{dcases}$ 的导数公式，
  \onslide<+->
  可由其微分满足的关系式先求出其微分然后根据微分与导数的关系求得。
  \onslide<+->
  \begin{align*}
    \ddx{y} &= -\frac{\begin{vmatrix}F_x&F_z\\G_x&G_z\end{vmatrix}}{\begin{vmatrix}F_y&F_z\\G_y&G_z\end{vmatrix}} &
    \ddx{z} &= -\frac{\begin{vmatrix}F_y&F_x\\G_y&G_x\end{vmatrix}}{\begin{vmatrix}F_y&F_z\\G_y&G_z\end{vmatrix}}
  \end{align*}
  
  \onslide<+->
  \begin{remark}
    分母是对谁的偏导，由隐函数中谁是因变量决定。
  \end{remark}
  
  \onslide<+->
  \begin{remark}
    分母与分子的区别是，把分母中对一个因变量 $y$ 的偏导，
    换成一个对自变量 $x$ 的偏导，
    得到的结果就是此因变量 $y$ 对此自变量 $x$ 的导数 $\ddx{y}$ 或偏导数 $\pdx{y}$.
  \end{remark}
\end{frame}

\begin{frame}{隐函数求导练习}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    设 $\begin{dcases}y=y(x)\\z=z(x)\end{dcases}$ 是由方程组 
    $\begin{dcases}z=x^2 + 2y^2\\y=2x^2+z^2\end{dcases}$
    确定的可微函数，求 $\ddx{y}$ 和 $\ddx{z}$.
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    令 $F(x,y,z) = x^2 + 2y^2 - z$, $G(x,y,z) = 2x^2 + z^2 - y$, 
    \onslide<+-> 则由隐函数的求导公式可得
    \begin{align*}
      \ddx{y} 
      \onslide<+->{&= -\frac{\begin{vsmallmatrix}F_x&F_z\\G_x&G_z\end{vsmallmatrix}}{\begin{vsmallmatrix}F_y&F_z\\G_y&G_z\end{vsmallmatrix}} 
      \onslide<+->{= -\frac{\begin{vsmallmatrix}2x&-1\\4x&2z\end{vsmallmatrix}}{\begin{vsmallmatrix}4y&-1\\-1&2z\end{vsmallmatrix}}}
      \onslide<+->{= \frac{4xz+4x}{1-8yz}} \\}
      \onslide<+->{\ddx{z} 
      \onslide<+->{&= -\frac{\begin{vsmallmatrix}F_y&F_x\\G_y&G_x\end{vsmallmatrix}}{\begin{vsmallmatrix}F_y&F_z\\G_y&G_z\end{vsmallmatrix}}} 
      \onslide<+->{= -\frac{\begin{vsmallmatrix}4y&2x\\-1&4x\end{vsmallmatrix}}{\begin{vsmallmatrix}4y&-1\\-1&2z\end{vsmallmatrix}}}
      \onslide<+->{= \frac{16xy+2x}{1-8yz}} \\}
    \end{align*}
  \end{solution}
\end{frame}

\begin{frame}{隐函数求导练习}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    设方程组 $\begin{dcases}x=r\cos\theta\\y=r\sin\theta\end{dcases}$ 
    确定了二元可微函数 $\rho(x,y)$ 和 $\theta(x,y)$，
    求它们的微分。
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    \onslide<+->
    对方程组求微分可得
    \begin{align*}
      \dx &= \cos\theta\dr - r\sin\theta \d\theta \\
      \dy &= \sin\theta\dr + r\cos\theta \d\theta 
    \end{align*}
    \onslide<+->
    解之得
    \begin{align*}
      \dr & = \frac{x\dx+y\dx}{r} = \frac{x\dx+y\dx}{\sqrt{x^2+y^2}} \\
      \d\theta & = \frac{x\dy - y\dx}{r^2} = \frac{x\dy - y\dx}{x^2+y^2}
    \end{align*}
  \end{solution}
\end{frame}
\end{document}
